---
title: "ประเมินมูลค่าบทที่ 1 - Overview ความรู้เบื้องต้น"
slug: "/aswath-damodaran-1-overview"
date: "2017-06-14T15:40:42.000Z"
description: "การประเมินมูลค่าหุ้นจริงๆแล้วนั้นง่าย แต่ว่าที่ยากเพราะว่าเราชอบทำให้มันยากเอง มันเกี่ยวกับเรื่องราวของบริษัทมากกว่าแค่ตัวเลข"
image: "./images/15230768_872474272887821_8824347264742576800_n_mw2kgy.png"
featured: false
draft: false
tags: ["แนวคิดการลงทุน","Aswath Damodaran","การประเมินมูลค่า"]
---

การประเมินมูลค่าหุ้นจริงๆแล้วนั้นง่าย แต่ว่าที่ยากเพราะว่าเราชอบทำให้มันยากเอง มันเกี่ยวกับเรื่องราวของบริษัทมากกว่าแค่ตัวเลข

Video ตัวเต็ม: https://goo.gl/UCHjC0

อาจารย์ Aswath ได้เล่าเปรียบเทียบเหตุการณ์ตัว Lemming ที่มีพฤติกรรม กระโดดหน้าผาหมู่ฆ่าตัวตาย ใครสงสัยก็ลอง Google ดูได้ แต่ประเด็นคือ

หากเจ้า Lemming ตัวแรกนั้นวิ่งลงหน้าผา และตัวที่สองล้ะ? ก็คงกระโดดตามกันไป ตัวต่อๆมาก็โดดตามไปเรื่อยๆ

แต่ตัวหลังๆล้ะ? น่าจะเห็นแล้วว่าเพื่อนนั้นโดดไปตายกันหมด จะหยุดดีมั้ยนะ?

แต่พอดีมีเสียงในหัวอีกเสียงนึงที่อันตรายมากก็คือ "พวกเขาอาจจะรู้อะไรที่เราไม่รู้" หลังจากนั้นก็โดดตามกันไปหมด

อาจารย์ให้จำคำนี้ไว้ดีๆเพราะอันตราย "**พวกเขาอาจจะรู้อะไรที่เราไม่รู้**"

อาจารย์แบ่ง นักลงทุนเป็น เป็น 3 พวกคือ

1. พวกที่ใครซื้ออะไรซื้อตาม ขายอะไรขายตาม ถ้าถามว่าเขาซื้อเพราะอะไร? **ไม่สน**!
2. พวกที่คิดว่าตัวเองรู้มากกว่าคนทั่วไป จะพยายามวิ่งไปหาหน้าผาเหมือน Lemming แต่พอใกล้หน้าผา ถ้าหยุดได้ก็โชคดีไป ได้กำไรเต็มๆ
3. เล่นแบบปลอดภัย โดยใช้การประเมินเป็นเครื่องยึดเหนี่ยวให้เราเชื่อในขณะที่คนอื่นเปลี่ยนใจ ในขณะที่เราอยากซื้อหรือขาย การประเมินมูลค่าจะช่วยชะลอความเร็วในการตัดสินใจโดยนำเหตุผลมาใช้มากขึ้น


การประเมินนั้นล้มเหลวเพราะ 3 ปัจจัย

1. การมีอคติกับการประเมิน - หากเรามีความชอบบริษัทไปแล้ว เป็นเรื่องอยากที่เราจะไม่ลงทุนในบริษัทนั้น ยิ่งเรารู้จักบริษัทมากเท่าไหร่ เรายิ่งมีความรู้สึกต่อบริษัทนั้นมากขึ้น
2. ความไม่แน่นอนในการประเมิน - แน่นอนว่าอนาคตไม่แน่นอน หากเราจะคาดเดาอนาคตมันก็มักจะผิดพลาดแน่ๆ
3. การใช้ Model ในการประเมินแบบยากๆ - หากยากเกินไปจะเกิดความเหนื่อยล้าในการหา Input และ Output ของสมการ

การประเมินแบ่งเป็น 3 แบบคือ

1. การหา[มูลค่าที่แท้จริง (Intrinsic Value)](https://investdiary.co/2017/06/16/aswath-damodaran-2-intrinsic-valuation/ "มูลค่าที่แท้จริง (Intrinsic Value)") ก็คือหามูลค่าด้วยตัวเลขที่เราคุ้นเคย PE PBV DP ROE และอื่นๆ
2. การเปรียบเทียบกับธุรกิจที่คล้ายคลึงเพื่อเป็นบรรทัดฐานว่าบริษัทนี้ดีกว่าหรือไม่ และควรจะมีมูลค่ามากกว่าหรือไม่
3. จริงๆสองอันบนก็ใช้กันส่วนใหญ่เป็นปกติ แต่มีพิเศษคือ การประเมินราคาโดยรวมมูลค่าของ Option ที่จะมีในอนาคต

แต่ละรูปแบบของการประเมินคือเราจะต้องเชื่อว่าตลาดนั้นผิดพลาดได้ ถ้าหากตลาดนั้นไม่มีทางผิดพลาดเลย ราคาตามตลาดถูกต้องตลอด แล้วเราจะเสียเวลาประเมินมูลค่าไปทำไม?

----

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](fb.com/investdiary)
